<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
 	<fileDesc>
 		<titleStmt>
			<title level="m" type="main">A viso aperto</title>
			<title level="m" type="sub">Intervista di Mario Scialoja</title>
 			<author xml:id="RC">Renato Curcio</author>
 			<author xml:id="MS">Mario Scialoja</author>
 			<editor xml:id="MS">Mario Scialoja</editor> 			
 			<respStmt xml:id="LS">
 				<resp>Trascrizione e codifica TEI</resp>
 				<name >Luca Spera</name>
 			</respStmt>
 		</titleStmt>
 		<editionStmt>
 			<edition>Prima edizione
 				<date>marzo 1993</date>
 			</edition>
 		</editionStmt>	
 		<publicationStmt>
 			<publisher>Arnoldo Mondadori editore</publisher>
 			<pubPlace>Milano</pubPlace>
 			<date>Marzo 1993</date>	 		
			<idno type="OCLC">797484316</idno>
			<availability>
				<p>Copyright 1993 Arnoldo Mondadori Editore S.p.A. Milano</p>
			</availability>
		<seriesStmt>
			<title>Frecce Mondadori</title>
		</seriesStmt>	
		</publicationStmt>
 		<sourceDesc>
 			<biblFull xml:lang="it">
			 <titleStmt>
			  <title>A viso aperto. Intervista di Mario Scialoja</title>
			  <author>Curcio, Renato</author>
			  <author>Scialoja, Mario</author>	  
			 </titleStmt>
			 <editionStmt>
			  <edition>Prima edizione italiana</edition>
			 </editionStmt>
			 <extent>228 pp</extent>
			 <publicationStmt>
			  <publisher>Arnoldo Mondadori editore</publisher>
			  <pubPlace>Milano</pubPlace>
			  <date>marzo 1993</date>
			 </publicationStmt>			
			</biblFull>			
 		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
 	<encodingDesc>
 		<projectDesc>
			<p>Testo codificato nell'ambito del progetto Notti dei fuochi come testimonianza diretta dei fatti avvenuti a Padova in via Zabarella in data 17 giugno 1974.</p>
		</projectDesc>	
		<taxonomy id="CDD">
				<bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl>
			</taxonomy>	
 	</encodingDesc>
 	<profileDesc>
 		<creation xml:id="opera">
 			testo digitale di un'opera del
 			<date>1993</date>edita a
 			<name type="luogo">Milano, Italia</name> da
 			<name type="persname">Arnoldo Mondadori editore</name>
 		</creation>
 		<langUsage>
			<language ident="it.">Italiano</language>
		</langUsage>
		<textClass>
			<keywords scheme="CDD">
				<term>364.1317 - Delitti commessi per finalità di terrorismo o di eversione dell'ordine democratico</term>
				<term>335.4092 - Comunisti</term>
			</keywords>
		</textClass>
		<listCh type="speakers">
			<speaker xml:id="RC">
			<spName sameAs="http://viaf.org/viaf/76362516">Renato Curcio</spName>
			</speaker>
			<speaker xml:id="MS">
			<spName sameAs="http://viaf.org/viaf/306086920">Mario Scialoja</spName>
			</speaker>
		</listCh>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:lang="it">
 	<body>
 		<div type="sezione">
 			<sp WHO="#MS">				
				<p>.L'incontro delle <orgName>Brigate Rosse</orgName> con la morte avviene comunque poco dopo il rilascio del 
				<rs type="role">giudice</rs>>genovese: il <date when="1974-06-17">17 giugno '74</date> a <name type="place">Padova</name>, nella sede del <orgName>Movimento sociale</orgName> di 
				<address>
					<street>via Zabarella</street>
				</address>, alcuni vostri militanti sparano e uccidono due missini.
				</p>
			</sp>
			<sp WHO="#RC">				
				<p>Quelle di <name type="person">Giuseppe Mazzola</name> e <name type="person">Graziano Giralucci</name> non furono morti programmate: giunsero improvvise, inattese, imbarazzanti. Come cinicamente è stato detto, si è trattato di un <quote>«incidente sul lavoro»</quote>. L'azione di <name type="place">via Zabarella</name> non aveva niente a che vedere con ciò che le <orgName>Br</orgName> stavano facendo, non rientrava nei nostri piani. Noi ormai puntavamo al <soCalled>«cuore dello Stato»</soCalled>, cioè alla <orgName>Democrazia cristiana</orgName>. Non vedevamo più nei fascisti un pericolo reale ed anzi contestavamo a quelle parti di movimento ancora impegnate nel cosiddetto <soCalled>«antifascismo militante»</soCalled> di essere fuorviate da una cultura post-bellica, tutto sommato di comodo, arretrata e mascheratrice.
				</p>
				<p>L'incursione nella sede padovana del <orgName>Msi</orgName> per cercare qualche documento collegato alla strage di <name type="place">Brescia</name> fu l'iniziativa autonoma di un gruppo di compagni veneti che ruotava attorno al <orgName>Petrolchimico</orgName> di <name type="place">Marghera</name> e alla <orgName>Breda siderurgica</orgName>. Il clima di quei giorni può fornire una certa spiegazione dell'episodio pur senza giustificarlo: i morti e i feriti della strage di <name type="place">piazza della Loggia</name>, aggiungendosi a quelli di tutte le altre stragi precedenti, avevano suscitato una grande commozione e indignazione; immaginare una perquisizione in una sede missina, anche se non rientrava nei progetti delle <orgName>Br</orgName>, era in sintonia con le forti tensioni presenti in ampi settori del movimento.</p>
				<p>Comunque, si è trattato di un'azione organizzata malamente e sfortunata. Durante la perquisizione ci fu uno scontro imprevisto con i missini e uno dei nostri compagni, per evitare che gli altri venissero sopraffatti e catturati, sparò e uccise.</p>
			</sp>
			<sp WHO="#MS">				
				<p> Come hai reagito a quel duplice omicidio? Ti sei reso conto che poteva rappresentare una svolta drammatica per la vostra organizzazione?</p>
			</sp>
			<sp WHO="#RC">				
				<p>Ero a <name type="place">Torino</name> e lessi la notizia sul giornale. Pensai che si trattava di un'azione di antifascismo militante compiuta dall'area dura del movimento veneto in reazione alla strage di <name type="place">Brescia</name>. Ma presto dovetti ricredermi perché la colonna milanese mi chiese un contatto urgentissimo. Incontrai <name type="person">Franceschini</name> il quale mi informò che, purtroppo, quel pasticcio di <name type="place">via Zabarella</name> era nostro. Leggevo la preoccupazione sul suo volto e certo non riuscivo a nascondere la mia. Rimasi sbalordito. Che fare? Dire o non dire che eravamo stati noi?</p>
				<p>Ne discussi con <name type="person">Margherita</name>, <name type="person">Moretti</name>, <name type="person">Franceschini</name> e altri. II clima in giro era bollente: una certa fetta del movimento applaudiva all'azione sostenendo che i fascisti colpevoli delle stragi andavano ammazzati. Nelle manifestazioni di piazza, dopotutto, anche molti di coloro che oggi, quando si parla di quei tempi, fanno i Santarelli, gridavano a squarciagola: <quote>«Uccidere i fascisti non è reato; questa è la giustizia del proletariato»</quote>. Mi preoccupai moltissimo. C'era il rischio di stravolgere l'immagine delle <orgName>Br</orgName>, pazientemente costruita per quattro anni, riducendola a quella di un gruppo di scalmanati che dava ordine di andare ad ammazzare la gente nelle sedi missine.</p>
				<p>Non nascondo che la tentazione di non rivendicare l'episodio c'è stata. Tanto più che dal <name type="place">Veneto</name> ricevemmo sollecitazioni in questo senso: il fattaccio, ci veniva suggerito, avrebbe potuto anche essere interpretato come una faida interna tra fascisti. Una simile scappatoia però non mi convinse, e anche gli altri furono d'accordo con me: non potevamo esporci al rischio di venire, domani, scoperti come autori di un gesto che non avevamo avuto il coraggio e l'onestà di rivendicare.</p>
				<p>Decidemmo cosi di scrivere un documento il cui succo era questo: l'azione di <name type="place">Padova</name> è delle <orgName>Br</orgName>, ma non è stata programmata dall'organizzazione perché la nostra linea politica è un'altra; non poniamo al centro della nostra attenzione i fascisti e tanto meno sosteniamo che vanno ammazzati; i fascisti non sono il vero nemico e, se anche avessero qualcosa a che vedere con la strage di <name type="place">Brescia</name>, il loro ruolo non può essere che secondario; la responsabilità di questo tipo di stragi va ricercata anzitutto all'interno dello Stato.</p>
			</sp>	
 		</div>
 	</body>
 </text>
</TEI>